\documentclass[12pt,italian,a4paper]{article}
\usepackage{lmodern}

% Overwrite \begin{figure}[htbp] with \begin{figure}[H]
\usepackage{float}
%\let\origfigure=\figure
%\let\endorigfigure=\endfigure
%\renewenvironment{figure}[1][]{%
%\origfigure[b]
%}{%
%\endorigfigure
%}

% fix for pandoc 1.14
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}

% TP: hack to truncate list of figures/tables.
\usepackage{truncate}
\usepackage{caption}
\usepackage{tocloft}
% TP: end hack

\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\usepackage{fixltx2e} % provides \textsubscript
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
\else % if luatex or xelatex
  \ifxetex
    \usepackage{mathspec}
    \usepackage{xltxtra,xunicode}
  \else
    \usepackage{fontspec}
  \fi
  \defaultfontfeatures{Mapping=tex-text,Scale=MatchLowercase}
  \newcommand{\euro}{€}
\fi
% use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
% use microtype if available
\IfFileExists{microtype.sty}{%
\usepackage{microtype}
\UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\usepackage{color}
\usepackage{fancyvrb}
\newcommand{\VerbBar}{|}
\newcommand{\VERB}{\Verb[commandchars=\\\{\}]}
\DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}
% Add ',fontsize=\small' for more characters per line
\newenvironment{Shaded}{}{}
\newcommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\AnnotationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\AttributeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.49,0.56,0.16}{#1}}
\newcommand{\BaseNTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{#1}}
\newcommand{\BuiltInTok}[1]{#1}
\newcommand{\CharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{#1}}
\newcommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textit{#1}}}
\newcommand{\CommentVarTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\ConstantTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.53,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\ControlFlowTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\DataTypeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.13,0.00}{#1}}
\newcommand{\DecValTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{#1}}
\newcommand{\DocumentationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{\textit{#1}}}
\newcommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\ExtensionTok}[1]{#1}
\newcommand{\FloatTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{#1}}
\newcommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.02,0.16,0.49}{#1}}
\newcommand{\ImportTok}[1]{#1}
\newcommand{\InformationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\NormalTok}[1]{#1}
\newcommand{\OperatorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{#1}}
\newcommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{#1}}
\newcommand{\PreprocessorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.74,0.48,0.00}{#1}}
\newcommand{\RegionMarkerTok}[1]{#1}
\newcommand{\SpecialCharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{#1}}
\newcommand{\SpecialStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.73,0.40,0.53}{#1}}
\newcommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{#1}}
\newcommand{\VariableTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{#1}}
\newcommand{\VerbatimStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{#1}}
\newcommand{\WarningTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{#1}}}}
\usepackage{longtable,booktabs}
\ifxetex
  \usepackage[setpagesize=false, % page size defined by xetex
              unicode=false, % unicode breaks when used with xetex
              xetex]{hyperref}
\else
  \usepackage[unicode=true]{hyperref}
\fi
\hypersetup{breaklinks=true,
            bookmarks=true,
            pdfauthor={},
            pdftitle={},
            colorlinks=true,
            citecolor=blue,
            urlcolor=blue,
            linkcolor=magenta,
            pdfborder={0 0 0}}
\urlstyle{same}  % don't use monospace font for urls
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}
\setlength{\emergencystretch}{3em}  % prevent overfull lines
\setcounter{secnumdepth}{5}
\ifxetex
  \usepackage{polyglossia}
  \setmainlanguage{italian}
\else
  \usepackage[italian]{babel}
\fi

\date{}


% Table of contents formatting
\renewcommand{\contentsname}{Table of Contents}
\setcounter{tocdepth}{3}

% Headers and page numbering
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{plain}

% Following package is used to add background image to front page
\usepackage{wallpaper}

% Table package
\usepackage{ctable}% http://ctan.org/pkg/ctable

% Deal with 'LaTeX Error: Too many unprocessed floats.'
\usepackage{morefloats}
% or use \extrafloats{100}
% add some \clearpage

% % Chapter header
% \usepackage{titlesec, blindtext, color}
% \definecolor{gray75}{gray}{0.75}
% \newcommand{\hsp}{\hspace{20pt}}
% \titleformat{\chapter}[hang]{\Huge\bfseries}{\thechapter\hsp\textcolor{gray75}{|}\hsp}{0pt}{\Huge\bfseries}

% % Fonts and typesetting
% \setmainfont[Scale=1.1]{Helvetica}
% \setsansfont[Scale=1.1]{Verdana}

% FONTS
\usepackage{xunicode}
\usepackage{xltxtra}
\defaultfontfeatures{Mapping=tex-text} % converts LaTeX specials (``quotes'' --- dashes etc.) to unicode
% \setromanfont[Scale=1.01,Ligatures={Common},Numbers={OldStyle}]{Palatino}
% \setromanfont[Scale=1.01,Ligatures={Common},Numbers={OldStyle}]{Adobe Caslon Pro}
%Following line controls size of code chunks
% \setmonofont[Scale=0.9]{Monaco}
%Following line controls size of figure legends
% \setsansfont[Scale=1.2]{Optima Regular}

% CODE BLOCKS
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}

% JAVA CODE BLOCKS
\definecolor{backcolour}{RGB}{242,242,242}
\definecolor{javared}{rgb}{0.6,0,0}
\definecolor{javagreen}{rgb}{0.25,0.5,0.35}
\definecolor{javapurple}{rgb}{0.5,0,0.35}
\definecolor{javadocblue}{rgb}{0.25,0.35,0.75}

\lstdefinestyle{javaCodeStyle}{
  language=Java,                         % the language of the code
  backgroundcolor=\color{backcolour},    % choose the background color; you must add \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}
  basicstyle=\fontsize{10}{8}\sffamily,
  breakatwhitespace=false,
  breaklines=true,
  keywordstyle=\color{javapurple}\bfseries,
  stringstyle=\color{javared},
  commentstyle=\color{javagreen},
  morecomment=[s][\color{javadocblue}]{/**}{*/},
  captionpos=t,                          % sets the caption-position to bottom
  frame=single,                          % adds a frame around the code
  numbers=left,
  numbersep=10pt,                         % margin between number and code block
  keepspaces=true,                       % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
  columns=fullflexible,
  showspaces=false,                      % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
  showstringspaces=false,                % underline spaces within strings only
  showtabs=false,                        % show tabs within strings adding particular underscores
  tabsize=2                              % sets default tabsize to 2 spaces
}

%Attempt to set math size
%First size must match the text size in the document or command will not work
%\DeclareMathSizes{display size}{text size}{script size}{scriptscript size}.
\DeclareMathSizes{12}{13}{7}{7}

% ---- CUSTOM AMPERSAND
% \newcommand{\amper}{{\fontspec[Scale=.95]{Adobe Caslon Pro}\selectfont\itshape\&}}

% HEADINGS
\usepackage{sectsty}
\usepackage[normalem]{ulem}
\sectionfont{\rmfamily\mdseries\Large}
\subsectionfont{\rmfamily\mdseries\scshape\large}
\subsubsectionfont{\rmfamily\bfseries\upshape\large}
% \sectionfont{\rmfamily\mdseries\Large}
% \subsectionfont{\rmfamily\mdseries\scshape\normalsize}
% \subsubsectionfont{\rmfamily\bfseries\upshape\normalsize}

% Set figure legends and captions to be smaller sized sans serif font
\usepackage[font={footnotesize,sf}]{caption}

\usepackage{siunitx}

% Adjust spacing between lines to 1.5
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing
% \doublespacing
\raggedbottom

% Set margins
\usepackage[top=1.5in,bottom=1.5in,left=1.5in,right=1.4in]{geometry}
% \setlength\parindent{0.4in} % indent at start of paragraphs (set to 0.3?)
\setlength{\parskip}{9pt}

% Add space between pararaphs
% http://texblog.org/2012/11/07/correctly-typesetting-paragraphs-in-latex/
% \usepackage{parskip}
% \setlength{\parskip}{\baselineskip}

% Set colour of links to black so that they don't show up when printed
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=false, linkcolor=black}

% Tables
\usepackage{booktabs}
\usepackage{threeparttable}
\usepackage{array}
\newcolumntype{x}[1]{%
>{\centering\arraybackslash}m{#1}}%

% Allow for long captions and float captions on opposite page of figures
% \usepackage[rightFloats, CaptionBefore]{fltpage}

% Don't let floats cross subsections
% \usepackage[section,subsection]{extraplaceins}

\begin{document}

\begin{titlepage}
    \centering
    \vspace*{0.5 cm}
    \textsc{\LARGE Università degli Studi di Bologna}\\[2.0 cm]  % University Name
    \textsc{\Large Basi di Dati}\\[0.5 cm]               % Course Code

    \vspace*{2 cm}

    \rule{\linewidth}{0.2 mm} \\[0.4 cm]
    { \huge \bfseries Military calculator }\\
    \rule{\linewidth}{0.2 mm} \\[1.5 cm]

    \vspace*{5 cm}
    
    \begin{minipage}{0.4\textwidth}
        \begin{flushleft} \large
            \emph{Submitted To:}\\
            Dario Maio\\
            Annalisa Franco\\
            Lorenzo Magnani\\
            \end{flushleft}
            \end{minipage}~
            \begin{minipage}{0.4\textwidth}
            
            \begin{flushright} \large
            \emph{Submitted By :} \\
            Leonardo Marini \\
            Nicolas Farabegoli\\
        \end{flushright}
        
    \end{minipage}\\[2 cm]
\end{titlepage}

\clearpage
\thispagestyle{empty}
\begin{center}
[This page was intentionally left blank]
\end{center}
\phantom{a}
\vfill
\clearpage
\vfill

\setcounter{page}{1}
\pagenumbering{gobble}

\tableofcontents

\newpage

\setcounter{page}{1}
\renewcommand{\thepage}{\arabic{page}}

\hypertarget{analisi-dei-requisiti}{%
\chapter{Analisi dei requisiti}\label{analisi-dei-requisiti}}

\hypertarget{intervista}{%
\section{Intervista}\label{intervista}}

In seguito alla commissione da parte di un cliente, coinvolto nella
produzione di videogiochi a tema di guerra, è stata condotta
un'intervista, la quale ha rivelato che l'interessato vuole sviluppare
un'applicazione dedita ad accompagnare l'utente durante tutto il
processo di produzione di un'arma da fuoco: dall'acquisto dei materiali
necessari, fino all'assemblaggio dei suoi componenti.

Durante l'intervista sono state poste domande per capire quali fossero
le funzionalità principali richieste dal cliente. L'obiettivo
dell'intervista è anche quello di verificare la necessità dell'utilizzo
di un database per gestire le informazioni di back-end.

Lo scopo principale del sistema che si vuole sviluppare è quello di
calcolare la spesa per l'acquisto di materiali per la produzione di
armi. Inoltre, per facilitare ulteriormente gli utenti, l'applicazione
deve essere in grado di dire quali materiali sono necessari per la
costruzione di una specifica pistola.

Andando più nel dettaglio si è capito che le armi possono essere
classificate secondo vari parametri, quali la lunghezza, la ripetizione
dello sparo, il tipo di impiego e il suo funzionamento.

Da quest'ultima categorizzazione dipendono i componenti presenti
nell'arma. Tuttavia, alcuni componenti possono essere montati a
descrizione dell'utente, indipendentemente dal tipo di arma.

Per ciò che riguarda gli utenti, il cliente ha specificato che nei
videogiochi da lui già prodotti ogni utente ha un suo inventario, un
portafoglio e un insieme di abilità nelle quali può aumentare di
livello. Dunque affinché la nuova applicazione si possa interfacciare ai
precedenti videogiochi, è necessario gestire gli utenti, che dovranno
eseguire un login per poter utilizzare le funzionalità offerte.

La perplessità sulla necessità di avere salvate le abilità degli utenti
e su quale fosse la sua utilità in termini dell'applicazione è stata
risolta in quanto le armi hanno un certo grado di difficoltà per poter
essere realizzate. Un utente è in grado di costruire un determinato
fucile solo se le sue abilità sono pari o migliori rispetto a quelle
richieste dall'arma.

A tal proposito, si rende necessario l'utilizzo di un database per
memorizzare le armi che è possibile costruire, oltre ai materiali che
ogni arma necessita per essere costruita. Inoltre, gli utenti e le loro
relazioni con armi e componenti aggiungono un notevole grado di
complessità alla strutturazione delle informazioni, comunque facilmente
gestibili attraverso l'uso di un database relazionale.

\hypertarget{rilevamento-delle-ambiguituxe0-e-correzioni-proposte}{%
\section{Rilevamento delle ambiguità e correzioni
proposte}\label{rilevamento-delle-ambiguituxe0-e-correzioni-proposte}}

\hypertarget{generalizzazione-di-arma}{%
\subsection{Generalizzazione di arma}\label{generalizzazione-di-arma}}

È importante chiarire che i termini ``arma'' e ``arma da fuoco'' sono da
intendersi equivalenti, in quanto il database che verrà sviluppato
tratta esclusivamente armi da fuoco. Allo stesso modo ``pistola'' e
``fucile'' sono anch'esse armi da fuoco, appartenenti a diverse
categorie, ma nel contesto nel quale vengono usate, il termine può
essere sostituito con ``arma da fuoco'' (di qualsiasi categoria).

\hypertarget{categorizzazione-utile}{%
\subsection{Categorizzazione utile}\label{categorizzazione-utile}}

Tra i vari tipi di categorizzazione che possono essere usati per
individuare un gruppo di armi, l'unico rilevante ai fini dell'ideazione
del database è quello che le discrimina in base al loro funzionamento.
Le restanti non verranno prese in considerazione in quanto non hanno
influenza nel processo di produzione.

\hypertarget{componenti-optional}{%
\subsection{Componenti optional}\label{componenti-optional}}

Data una categoria è possibile sapere che tipo di componenti richiede
un'arma da fuoco. Tuttavia questo è vero solo per componenti base.
Altri, che ``possono essere montati a descrizione dell'utente'',
verranno successivamente chiamati \emph{``optionals''}.

\hypertarget{portafoglio}{%
\subsection{Portafoglio}\label{portafoglio}}

Il termine ``portafoglio'' è da intendersi semplicemente come quantità
di denaro accessibile da un utente. È utile per sapere quali materiali,
un determinato utente, è in grado di comprare.

\hypertarget{realizzazione-di-unarma}{%
\subsection{Realizzazione di un'arma}\label{realizzazione-di-unarma}}

Le armi che è possibile costruire sono prestabilite, gli utenti potranno
consultarle tramite una lista

\newpage

\hypertarget{definizione-delle-specifiche-in-linguaggio-naturale-ed-estrazione-dei-concetti-principali}{%
\section{Definizione delle specifiche in linguaggio naturale ed
estrazione dei concetti
principali}\label{definizione-delle-specifiche-in-linguaggio-naturale-ed-estrazione-dei-concetti-principali}}

Segue una descrizione del progetto che si intende realizzare,
sintetizzata e ripulita da termini ambigui, rispetto all'intervista di
cui sopra. Sono stati evidenziati i termini che verranno successivamete
tradotti in entità.

Si vuole realizzare un database che gestisca la produzione di armi da
fuoco, prodotte da video-giocatori di giochi di guerra.

Le \textbf{armi} sono caraterizzate dalla \textbf{categoria} alla quale
appartengono (Rifle, Shotgun, Pistol, \ldots{}), un nome, un'immagine
esempio, un codice identificativo del modello e un insieme di
\textbf{statistiche}. Inoltre, ciascun'arma, è scomponibile in più
\textbf{componenti}, i quali sono caratterizzati da un nome, un codice
identificativo e un \textbf{tipo}, che indica il ruolo svolto da quel
componente. La categoria dell'arma serve a definire quali sono i suoi
componenti, o per meglio dire i loro tipi. Siccome un'arma è un insieme
di componenti, questo implica che non può avere due componenti
componenti dello stesso tipo.

Alcuni componenti, detti \textbf{optionals}, non dipendono dalla
categoria e possono essere presenti o no in qualsiasi arma, purché ce ne
sia al massimo uno di ogni tipo. Infine ogni componente è composto da
un'insieme di \textbf{materiali} in quantità variabili.

Quest'ultimi sono caratterizzati da un nome, un prezzo, una descrizione
e un'immagine d'esempio. Vengono utilizzati nella costruzione di
componenti e possono essere acquistati da un \textbf{utente} che abbia
sufficiente denaro nel proprio portafoglio.

Infine gli utenti, attraverso i materiali posseduti nel proprio
inventario, possono realizzare armi da fuoco, specificando la presenza
di eventuali optional. Un utente, per poter realizzare un'arma,
dev'essere sufficientemente competente nelle \textbf{abilità}, e
possedere tutti i materiali, richiesti dall'arma.

\hypertarget{progettazione-concettuale}{%
\chapter{Progettazione concettuale}\label{progettazione-concettuale}}

\hypertarget{schema-scheletro}{%
\section{Schema scheletro}\label{schema-scheletro}}

Una volta completata la fase di analisi, si è passati alla progettazione
del database. Partendo dai concetti fondamentali, ricavati dall'analisi,
si è proceduto realizzando dei modelli concettuali
\emph{Entity-Relationship} indipendenti tra loro.

\hypertarget{armi}{%
\subsection{Armi}\label{armi}}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{source/screen/ERW.png}
    \caption{Schema E/E delle armi}
\end{figure}

Il primo passo è stato quello di rappresentare le armi come
un'assemblaggio di più componenti. Per quanto riguarda le
caratteristiche delle armi sono state tutte tradotte in attributi,
eccetto le statistiche e la categoria. Infatti, le statistiche sono
state tradotte in un'entità, poiché avere un'attributo per ogni
statistica sarebbe stato scomodo e inefficiente. Allo stesso modo anche
``categoria'' è stata tradotta in entità, in quanto deve anche essere
possibile accedere alle armi tramite una categoria, ciò significa che la
categoria non dipende da una singola arma. Infatti più armi possono
appartenere alla stessa categoria.

\hypertarget{componenti}{%
\subsection{Componenti}\label{componenti}}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{source/screen/ERC.png}
    \caption{Schema E/R dei componenti}
\end{figure}

Per quanto riguarda i componenti, essi sono composti da un'insieme di
materiali in varie quantità. Chiaramente, lo stesso materiale può essere
usato per costruire più componenti. Ogni componente ha un ``tipo'' che
definisce il suo ruolo (Calcio, Canna, Castello, Impugnatura\ldots{}).
Una volta che un gruppo di componenti vengono assemblati in un'arma,
questi non possono essere più disassemblati e riassemblati in un'altra
arma. Ecco perché, secondo questo schema, un componente può essere
assemblato in una sola arma. Infine ogni componente si distingue in
componente base o componente optional. Rendendo l'entità componente una
generalizzazione totale esclusiva.

\newpage

\hypertarget{utenti}{%
\subsection{Utenti}\label{utenti}}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{source/screen/ERU.png}
    \caption{Schema E/R degli utenti}
\end{figure}

L'ultimo macro-schema è quello riguardante gli utenti. Come da
specifiche ogni utente possiede i materiali che gli permettono di
costruire le armi. È anche competente in un numero di attività che gli
permettono di assemblare armi sempre più complesse. Ogni utente è
identificato tramite il suo username che viene inserito nel database
durante la registrazione, insieme a tutti gli atri dati personali,
eccetto l'indirizzo che può essere inserito a discrezione dell'utente
per motivi di privacy.

\newpage

\hypertarget{raffinamenti-proposti}{%
\section{Raffinamenti proposti}\label{raffinamenti-proposti}}

Il seguente schema rappresenta l'unione dei macro schemi prodotti
fin'ora. Tuttavia sono ancora necessari dei miglioramenti, che è
possibile aggiungere ora che abbiamo definito tutte le entità e come
sono collegate tra di loro.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{source/screen/ERWCU.png}
    \caption{Schema E/R contenente tutte le entità}
\end{figure}

Come specificato in fase di analisi, la categoria definisce i tipi di
componenti di un arma: quindi \emph{CATEGORIA} dovrebbe essere colegato
a \emph{TIPO}, questo però è vero solo per i componenti base. Ci siamo
dunque accorti che la suddivisione \emph{BASE / OPTIONAL} non riguarda
direttamente i componenti, ma piuttosto i tipi. Si è quindi spostata la
generalizzazione sull'entità tipo, e si è collegata la categoria alle
due specializzazioni di tipo \emph{(Figura 2.5)}.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{source/screen/ERCat.png}
    \caption{Correzione generalizzazione}
\end{figure}

\newpage

Un'altro aspetto che è stato fn'ora trascurato è quello delle
\emph{ABILITÀ}. La corrispondente entità è già stata, in partenza,
collegata ad \emph{UTENTE}. Si rende però necessario anche collegarla ad
alle entità \emph{ARMA} e \emph{COMPONENTE}, in quanto l'abilità serve a
determinare se un utente è in grado di costruire componenti ed
assemblarli in armi. Il risultato parziale, del raffinamento proposto è
quello mostrato nella seguente figura \emph{(Figura 2.6)}.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{source/screen/ERSkill.png}
    \caption{Raffinamento del concetto di Abilità}
\end{figure}

\newpage

\hypertarget{schema-concetuale-finale}{%
\section{Schema concetuale finale}\label{schema-concetuale-finale}}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{source/screen/ER4.png}
    \caption{Schema E/R finale}
\end{figure}

\hypertarget{progettazione-logica}{%
\chapter{Progettazione logica}\label{progettazione-logica}}

\hypertarget{stima-del-volume-dei-dati}{%
\section{Stima del volume dei dati}\label{stima-del-volume-dei-dati}}

\begin{table}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{|l|c|r|}
    \hline
    \textbf{Concetto} & \textbf{Costrutto} & \textbf{Volume} \tabularnewline
    \hline \hline
    Richiede-C  &    R    &   480 \tabularnewline \hline
    Abilità     &    E    &     5 \tabularnewline \hline
    Richiede-A  &    R    &   105 \tabularnewline \hline
    Competeza   &    R    &   400 \tabularnewline \hline
    Utente      &    E    &   100 \tabularnewline \hline
    Inventario  &    R    &   350 \tabularnewline \hline
    Materiale   &    E    &    55 \tabularnewline \hline
    Composizione&    R    &   640 \tabularnewline \hline
    Componente  &    E    &   160 \tabularnewline \hline
    Assemblaggio&    R    &   160 \tabularnewline \hline
    Ruolo       &    R    &   160 \tabularnewline \hline
    Tipo        &    E    &    12 \tabularnewline \hline
    Base        &    E    &    10 \tabularnewline \hline
    Optional    &    E    &     2 \tabularnewline \hline
    Presenza-B  &    R    &    24 \tabularnewline \hline
    Presenza-O  &    R    &     2 \tabularnewline \hline
    Categoria   &    E    &     6 \tabularnewline \hline
    Arma        &    E    &    35 \tabularnewline \hline
    Possiede    &    R    &   220 \tabularnewline \hline
    Statistica  &    E    &     6 \tabularnewline \hline
    Appartenenza&    R    &    35 \tabularnewline \hline
  \end{tabular}
  \caption{Tabella dei volumi}
\end{table}

\hypertarget{descrizione-delle-operazioni-principali-e-stima-della-loro-frequenza}{%
\section{Descrizione delle operazioni principali e stima della loro
frequenza}\label{descrizione-delle-operazioni-principali-e-stima-della-loro-frequenza}}

\begin{longtable}[]{@{}rlcr@{}}
\toprule
\begin{minipage}[b]{0.03\columnwidth}\raggedleft
Cod\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{0.71\columnwidth}\raggedright
Operazione\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{0.04\columnwidth}\centering
Tipo\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{0.11\columnwidth}\raggedleft
Frequenza\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\midrule
\endhead
\begin{minipage}[t]{0.03\columnwidth}\raggedleft
1\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.71\columnwidth}\raggedright
Lettura dell'inventario di un utente\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.04\columnwidth}\centering
B\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.11\columnwidth}\raggedleft
150/gg\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\begin{minipage}[t]{0.03\columnwidth}\raggedleft
2\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.71\columnwidth}\raggedright
Acquisto di un materiale da parte di un utente\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.04\columnwidth}\centering
I\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.11\columnwidth}\raggedleft
400/gg\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\begin{minipage}[t]{0.03\columnwidth}\raggedleft
3\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.71\columnwidth}\raggedright
Visualizzazione di tutti i materiali\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.04\columnwidth}\centering
B\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.11\columnwidth}\raggedleft
50/gg\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\begin{minipage}[t]{0.03\columnwidth}\raggedleft
4\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.71\columnwidth}\raggedright
Autenticazione di un utente\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.04\columnwidth}\centering
I\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.11\columnwidth}\raggedleft
50/gg\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\begin{minipage}[t]{0.03\columnwidth}\raggedleft
5\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.71\columnwidth}\raggedright
Registrazione di un nuovo utente nel DB\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.04\columnwidth}\centering
I\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.11\columnwidth}\raggedleft
1/mese\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\begin{minipage}[t]{0.03\columnwidth}\raggedleft
6\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.71\columnwidth}\raggedright
Lettura di tutte le categorie\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.04\columnwidth}\centering
B\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.11\columnwidth}\raggedleft
50/gg\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\begin{minipage}[t]{0.03\columnwidth}\raggedleft
7\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.71\columnwidth}\raggedright
Visualizzazione armi filtrate per categoria\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.04\columnwidth}\centering
B\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.11\columnwidth}\raggedleft
100/gg\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\begin{minipage}[t]{0.03\columnwidth}\raggedleft
8\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.71\columnwidth}\raggedright
Armi possedute da uno specifico utente\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.04\columnwidth}\centering
B\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.11\columnwidth}\raggedleft
150/gg\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\begin{minipage}[t]{0.03\columnwidth}\raggedleft
9\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.71\columnwidth}\raggedright
Visualizzazione dei materiali necessari alla costruzione di
un'arma\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.04\columnwidth}\centering
I\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.11\columnwidth}\raggedleft
100/gg\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\begin{minipage}[t]{0.03\columnwidth}\raggedleft
10\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.71\columnwidth}\raggedright
Visualizzazione requisiti arma\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.04\columnwidth}\centering
I\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.11\columnwidth}\raggedleft
100/gg\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\begin{minipage}[t]{0.03\columnwidth}\raggedleft
11\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.71\columnwidth}\raggedright
Visualizzazione statistiche arma\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.04\columnwidth}\centering
I\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.11\columnwidth}\raggedleft
100/gg\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

\hypertarget{spiegazione-dei-valori-di-frequenza}{%
\subsection{Spiegazione dei valori di
frequenza}\label{spiegazione-dei-valori-di-frequenza}}

Si suppone che dati tutti gli utenti (100), l'applicazione venga
utilizzata solo dalla metà di essi in un giorno. (50)

Si suppongono 100 aquisti al giorno (2 per utente)

Si suppone che, essendo un'app per videogiochi già in produzione, le
nuove registrazioni saranno relativamente basse

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Tutte le volte che viene effettuato un acquisito (2) + 1 quando si
  accede all'applicazione (3 * 50).
\item
  Numero di materiali nel carrello, ovvero numero di materiali richiesti
  per un'arma (160 / 35 = 4), per il numero di acquisti al giorno (100).
\item
  1 per accesso all'applicazione.
\item
  1 per accesso all'applicazione.
\item
  1 ogni nuova registrazione.
\item
  1 per accesso all'applicazione.
\item
  1 per acquisto.
\item
  Come per l'inventario (vedi punto 1).
\item
  1 per acquisto.
\item
  1 per acquisto.
\item
  1 per acquisto.
\end{enumerate}

\newpage

\hypertarget{schemi-di-navigazione-e-tabelle-degli-accessi}{%
\section{Schemi di navigazione e tabelle degli
accessi}\label{schemi-di-navigazione-e-tabelle-degli-accessi}}

Di seguito sono riportate le tabelle degli accessi di alcune delle
operazioni sopra citate. Le restanti sono state tralasciate in quanto il
calcolo del costo è simile quelle già elencate, o perchè sono talmente
poco dispendiose da rendere il loro costo trascurabile.

\hypertarget{lettura-dellinventario-di-un-utente}{%
\subsection{Lettura dell'inventario di un
utente}\label{lettura-dellinventario-di-un-utente}}

Si vuole visualizzare l'elenco di tutti i materiali che un utente
possiede.

\begin{figure}[H]
  \begin{minipage}{0.48\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{source/screen/schema-nav-lettura-inventario.png}
  \end{minipage}\hfill
\end{figure}

\begin{longtable}[]{@{}cccc@{}}
\caption{Accessi lettua inventario utente}\tabularnewline
\toprule
Concetto & Costrutto & Accessi & Tipo (Lettura/Scrittura)\tabularnewline
\midrule
\endfirsthead
\toprule
Concetto & Costrutto & Accessi & Tipo (Lettura/Scrittura)\tabularnewline
\midrule
\endhead
Utente & E & 1 & L\tabularnewline
Inventario & R & (350/100)=35 & L\tabularnewline
Materiale & E & 35 & L\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

\textbf{Totale}: 71L

\textbf{Frequenza}: 150/gg

\textbf{Costo totale}: 71 x 150 = 10650/gg \newpage

\hypertarget{acquisto-di-un-materiale-da-parte-di-un-utente}{%
\subsection{Acquisto di un materiale da parte di un
utente}\label{acquisto-di-un-materiale-da-parte-di-un-utente}}

Si vuole inserire nell'inventario il materiale acquistato da un
determinato utente.

\begin{figure}[H]
  \begin{minipage}{0.48\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{source/screen/schema-nav-acquisto-mat.png}
  \end{minipage}\hfill
\end{figure}

\begin{longtable}[]{@{}cccc@{}}
\caption{Accessi acquisto materiale}\tabularnewline
\toprule
Concetto & Costrutto & Accessi & Tipo (Lettura/Scrittura)\tabularnewline
\midrule
\endfirsthead
\toprule
Concetto & Costrutto & Accessi & Tipo (Lettura/Scrittura)\tabularnewline
\midrule
\endhead
Materiale & E & 1 & L\tabularnewline
Utente & E & 1 & L\tabularnewline
Inventario & R & 1 & L\tabularnewline
Inventario & R & 1 & S\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

\textbf{Totale}: 3L+1S = 5

\textbf{Frequenza}: 400/gg

\textbf{Costo totale}: 5 x 400 = 2000/gg \newpage

\hypertarget{visualizzazione-dei-materiali-necessari-alla-costruzione-di-unarma}{%
\subsection{Visualizzazione dei materiali necessari alla costruzione di
un'arma}\label{visualizzazione-dei-materiali-necessari-alla-costruzione-di-unarma}}

Si vuole visualizzare l'elenco di tutti i materiali che sono necessari
alla realizzazione di un arma.

\begin{figure}[H]
  \begin{minipage}{0.48\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{source/screen/schema-nav-materiali-per-armi.png}
  \end{minipage}\hfill
\end{figure}

\begin{longtable}[]{@{}cccc@{}}
\caption{Accessi visualizzazzione materiali per costruzione
arma}\tabularnewline
\toprule
Concetto & Costrutto & Accessi & Tipo (Lettura/Scrittura)\tabularnewline
\midrule
\endfirsthead
\toprule
Concetto & Costrutto & Accessi & Tipo (Lettura/Scrittura)\tabularnewline
\midrule
\endhead
Arma & E & 1 & L\tabularnewline
Assemblaggio & R & (160/35)=4 & L\tabularnewline
Componente & E & 4 & L\tabularnewline
Composizione & R & 640/160x4=16 & L\tabularnewline
Materiale & E & 16 & L\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

\textbf{Totale}: 41L

\textbf{Frequenza}: 100/gg

\textbf{Costo totale}: 41 * 100 = 4100/gg \newpage

\hypertarget{armi-possedute-da-uno-specifico-utente}{%
\subsection{Armi possedute da uno specifico
utente}\label{armi-possedute-da-uno-specifico-utente}}

Si vogliono visulizzare tutte le armi possedute da un utente.

\begin{figure}[H]
  \begin{minipage}{0.48\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{source/screen/schema-nav-armi-possedute.png}
  \end{minipage}\hfill
\end{figure}

\begin{longtable}[]{@{}cccc@{}}
\caption{Accessi armi possedute da un utente}\tabularnewline
\toprule
Concetto & Costrutto & Accessi & Tipo (Lettura/Scrittura)\tabularnewline
\midrule
\endfirsthead
\toprule
Concetto & Costrutto & Accessi & Tipo (Lettura/Scrittura)\tabularnewline
\midrule
\endhead
Utente & E & 1 & L\tabularnewline
Assemblaggio & R & 160/35=4 & L\tabularnewline
Arma & E & 4 & L\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

\textbf{Totale}: 9L

\textbf{Frequena}: 150/gg

\textbf{Costo totale}: 9 * 150 = 1350/gg \newpage

\hypertarget{visulizzazione-statistiche-arma}{%
\subsection{Visulizzazione statistiche
arma}\label{visulizzazione-statistiche-arma}}

Si vogliono visualizzare le statistiche relative ad un arma.

\begin{figure}[H]
  \begin{minipage}{0.44\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{source/screen/schema-nav-statistiche.png}
  \end{minipage}\hfill
\end{figure}

\begin{longtable}[]{@{}cccc@{}}
\caption{Accessi statistiche arma}\tabularnewline
\toprule
Concetto & Costrutto & Accessi & Tipo (Lettura/Scrittura)\tabularnewline
\midrule
\endfirsthead
\toprule
Concetto & Costrutto & Accessi & Tipo (Lettura/Scrittura)\tabularnewline
\midrule
\endhead
Arma & E & 1 & L\tabularnewline
Possiede & R & 220/35=6 & L\tabularnewline
Statistica & E & 6 & L\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

\textbf{Totale}: 13L

\textbf{Frequenza}: 100/gg

\textbf{Costo totale}: 13 * 100 = 1300/gg \newpage

\hypertarget{raffinamento-dello-schema}{%
\section{Raffinamento dello schema }\label{raffinamento-dello-schema}}

\hypertarget{eliminazione-di-identificatori-esterni}{%
\subsection{Eliminazione di identificatori
esterni}\label{eliminazione-di-identificatori-esterni}}

\hypertarget{scomposizione-di-attributi-composti}{%
\subsection{Scomposizione di attributi
composti}\label{scomposizione-di-attributi-composti}}

\hypertarget{accorpamento-delle-gerarchie}{%
\subsection{Accorpamento delle
gerarchie}\label{accorpamento-delle-gerarchie}}

\hypertarget{scelta-delle-chiavi}{%
\subsection{Scelta delle chiavi}\label{scelta-delle-chiavi}}

\hypertarget{chiavi-primarie}{%
\subsubsection{Chiavi primarie}\label{chiavi-primarie}}

Tutte le entità presenti in \emph{Figura 2.7} sono già dotate di chiave
primaria (indicata dal pallino pieno). Inoltre, alle associazioni con
cardinalità \textbf{(n,m)}, che in seguito verranno tradotte in
relazioni, utilizzeranno come chiave primaria l'insieme degli
identificatori delle entità alle quali sono collegate.

\hypertarget{chiavi-esterne}{%
\subsubsection{Chiavi esterne}\label{chiavi-esterne}}

Le associazioni con cardinalità \textbf{(1,n)} verranno tradotte
successivamente in chiavi esterne, nell'entita di cardinalità
\textbf{1}. Tutte le chiavi esterne saranno denominate secondo la
relazione alla quale fanno riferimento. Il valore della chiave esterna
corrisponde chiaramente a quello della chiave primaria della relazione
di riferimento. Le chiavi primarie delle associazioni con cardinalità
\textbf{(n,m)} sono allo stesso tempo anche chiavi esterne delle
rispettive relazioni omonime.

\hypertarget{analisi-delle-ridondanze}{%
\section{Analisi delle ridondanze}\label{analisi-delle-ridondanze}}

\hypertarget{traduzione-di-entituxe0-e-associazioni-in-relazioni}{%
\section{Traduzione di entità e associazioni in
relazioni}\label{traduzione-di-entituxe0-e-associazioni-in-relazioni}}

\textbf{Utente}(\underline{\textbf{username}}, password, e-mail, nome,
cognome, via, numero, citta, stato, cap)

\textbf{Inventario}(\underline{\textbf{proprietario}},
\underline{\textbf{materiale}}, quantita) \newline FK: proprietario
REFERENCE \textbf{Utente} \newline FK: materiale REFERENCE
\textbf{Materiale}

\textbf{Materiale}(\underline{\textbf{codM}}, nome, descrizione, prezzo,
img)

\textbf{Ingredienti}(\underline{\textbf{materiale}},
\underline{\textbf{componente}}, quantita) \newline FK: materiale
REFERENCE \textbf{Materiale} \newline FK: compoente REFERENCE
\textbf{Componente}

\textbf{Componente}(\underline{\textbf{codP}}, arma, nome, img, tipo)
\newline FK: arma REFERENCE \textbf{Arma} \newline FK: tipo REFERENCE
\textbf{Tipo}

\textbf{Tipo}(\underline{\textbf{codT}}, ruolo)

\textbf{Composizione}(\underline{\textbf{tipo}},
\underline{\textbf{categoria}}) \newline FK: tipo REFERENCE
\textbf{Tipo} \newline FK: categoria REFERENCE \textbf{Categoria}

\textbf{Categoria}(\underline{\textbf{codC}}, nome)

\textbf{Arma}(\underline{\textbf{codF}}, nome, categoria, img) \newline
FK: categoria REFERENCE \textbf{Categoria}

\textbf{Optional}(\underline{\textbf{real}}, \underline{\textbf{tipo}},
codice) \newline FK: real REFERENCE \textbf{Realizzata} \newline FK:
codice REFERENCE \textbf{Componente}

\textbf{Realizzata}(\underline{\textbf{progressivo}}, utente, arma)
\newline FK: utente REFERENCE \textbf{Utente} \newline FK: arma
REFERENCE \textbf{Arma}

\textbf{Inventario}(\underline{\textbf{proprietario}},
\underline{\textbf{materiale}}, quantita) \newline FK: proprietario
REFERENCE \textbf{Utente} \newline FK: materiale REFERENCE
\textbf{Materiale}

\textbf{Competenza}(\underline{\textbf{abilita}},
\underline{\textbf{utente}}, livello) \newline FK: abilita REFERENCE
\textbf{Abilita} \newline FK: utente REFERENCE \textbf{Utente}

\textbf{Abilita}(\underline{\textbf{codA}}, nome)

\textbf{RichiestaA}(\underline{\textbf{abilita}},
\underline{\textbf{arma}}, livello) \newline FK: abilita REFERENCE
\textbf{Abilita} \newline FK: arma REFERENCE \textbf{Arma}

\textbf{Associatione}(\underline{\textbf{arma}},
\underline{\textbf{stat}}, livello) \newline FK: arma REFERENCE
\textbf{Arma} \newline FK: stat REFERENCE \textbf{Statistica}

\textbf{Statistica}(\underline{\textbf{codS}}, nome) \newpage

\hypertarget{costruzione-tabelle-del-db-in-linguaggio-sql}{%
\section{Costruzione tabelle del DB in linguaggio
SQL}\label{costruzione-tabelle-del-db-in-linguaggio-sql}}

\hypertarget{creazione-tabella-utente}{%
\subsection{\texorpdfstring{Creazione tabella
\textbf{Utente}}{Creazione tabella Utente}}\label{creazione-tabella-utente}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{CREATE} \KeywordTok{TABLE} \FunctionTok{User}\NormalTok{(username }\DataTypeTok{varchar}\NormalTok{(}\DecValTok{20}\NormalTok{) }\KeywordTok{PRIMARY} \KeywordTok{KEY}\NormalTok{,}
\KeywordTok{password} \DataTypeTok{varchar}\NormalTok{(}\DecValTok{50}\NormalTok{), email }\DataTypeTok{varchar}\NormalTok{(}\DecValTok{255}\NormalTok{), name }\DataTypeTok{varchar}\NormalTok{(}\DecValTok{20}\NormalTok{),}
\NormalTok{surname }\DataTypeTok{varchar}\NormalTok{(}\DecValTok{20}\NormalTok{), street }\DataTypeTok{varchar}\NormalTok{(}\DecValTok{20}\NormalTok{), civic }\DataTypeTok{integer}\NormalTok{,}
\NormalTok{city }\DataTypeTok{varchar}\NormalTok{(}\DecValTok{20}\NormalTok{), country }\DataTypeTok{varchar}\NormalTok{(}\DecValTok{20}\NormalTok{), zip }\DataTypeTok{integer}\NormalTok{);}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{creazione-tabella-materiale}{%
\subsection{\texorpdfstring{Creazione tabella
\textbf{Materiale}}{Creazione tabella Materiale}}\label{creazione-tabella-materiale}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{CREATE} \KeywordTok{TABLE}\NormalTok{ Material(codM }\DataTypeTok{INT}\NormalTok{ AUTO_INCREMENT }\KeywordTok{PRIMARY} \KeywordTok{KEY}\NormalTok{,}
\NormalTok{name }\DataTypeTok{VARCHAR}\NormalTok{(}\DecValTok{20}\NormalTok{) }\KeywordTok{NOT} \KeywordTok{NULL}\NormalTok{, description }\DataTypeTok{VARCHAR}\NormalTok{(}\DecValTok{200}\NormalTok{),}
\NormalTok{price }\DataTypeTok{DOUBLE} \KeywordTok{NOT} \KeywordTok{NULL}\NormalTok{, image }\DataTypeTok{VARCHAR}\NormalTok{(}\DecValTok{255}\NormalTok{) }\KeywordTok{NOT} \KeywordTok{NULL}\NormalTok{);}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{creazione-tabella-inventario}{%
\subsection{\texorpdfstring{Creazione tabella
\textbf{Inventario}}{Creazione tabella Inventario}}\label{creazione-tabella-inventario}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{CREATE} \KeywordTok{TABLE}\NormalTok{ Inventory(owner }\DataTypeTok{VARCHAR}\NormalTok{(}\DecValTok{20}\NormalTok{), material }\DataTypeTok{INT}\NormalTok{,}
\NormalTok{quantity }\DataTypeTok{INT} \KeywordTok{NOT} \KeywordTok{NULL}\NormalTok{, }\KeywordTok{PRIMARY} \KeywordTok{KEY}\NormalTok{(owner, material),}
\KeywordTok{FOREIGN} \KeywordTok{KEY}\NormalTok{(owner) }\KeywordTok{REFERENCES} \FunctionTok{User}\NormalTok{(username),}
\KeywordTok{FOREIGN} \KeywordTok{KEY}\NormalTok{(material) }\KeywordTok{REFERENCES}\NormalTok{ Material(codM));}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{creazione-tabella-categoria}{%
\subsection{\texorpdfstring{Creazione tabella
\textbf{Categoria}}{Creazione tabella Categoria}}\label{creazione-tabella-categoria}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{CREATE} \KeywordTok{TABLE} \KeywordTok{Category}\NormalTok{(codC }\DataTypeTok{INT}\NormalTok{ AUTO_INCREMENT }\KeywordTok{PRIMARY} \KeywordTok{KEY}\NormalTok{,}
\NormalTok{name }\DataTypeTok{VARCHAR}\NormalTok{(}\DecValTok{20}\NormalTok{) }\KeywordTok{NOT} \KeywordTok{NULL}\NormalTok{);}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{creazione-tabella-arma}{%
\subsection{\texorpdfstring{Creazione tabella
\textbf{Arma}}{Creazione tabella Arma}}\label{creazione-tabella-arma}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{CREATE} \KeywordTok{TABLE}\NormalTok{ Weapon(codW }\DataTypeTok{INT}\NormalTok{ AUTO_INCREMENT }\KeywordTok{PRIMARY} \KeywordTok{KEY}\NormalTok{,}
\NormalTok{name }\DataTypeTok{VARCHAR}\NormalTok{(}\DecValTok{20}\NormalTok{) }\KeywordTok{NOT} \KeywordTok{NULL}\NormalTok{, }\KeywordTok{category} \DataTypeTok{INT} \KeywordTok{NOT} \KeywordTok{NULL}\NormalTok{,}
\NormalTok{image }\DataTypeTok{VARCHAR}\NormalTok{(}\DecValTok{255}\NormalTok{) }\KeywordTok{NOT} \KeywordTok{NULL}\NormalTok{, }\KeywordTok{FOREIGN} \KeywordTok{KEY}\NormalTok{(}\KeywordTok{category}\NormalTok{)}
\KeywordTok{REFERENCES} \KeywordTok{Category}\NormalTok{(codC));}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{creazione-tabella-tipo}{%
\subsection{\texorpdfstring{Creazione tabella
\textbf{Tipo}}{Creazione tabella Tipo}}\label{creazione-tabella-tipo}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{CREATE} \KeywordTok{TABLE} \KeywordTok{Type}\NormalTok{(codT }\DataTypeTok{INT}\NormalTok{ AUTO_INCREMENT }\KeywordTok{PRIMARY} \KeywordTok{KEY}\NormalTok{,}
\KeywordTok{role} \DataTypeTok{VARCHAR}\NormalTok{(}\DecValTok{20}\NormalTok{));}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{creazione-tabella-composizione}{%
\subsection{\texorpdfstring{Creazione tabella
\textbf{Composizione}}{Creazione tabella Composizione}}\label{creazione-tabella-composizione}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{CREATE} \KeywordTok{TABLE}\NormalTok{ Composition(}\KeywordTok{type} \DataTypeTok{INT} \KeywordTok{NOT} \KeywordTok{NULL}\NormalTok{,}
\KeywordTok{category} \DataTypeTok{INT} \KeywordTok{NOT} \KeywordTok{NULL}\NormalTok{, }\KeywordTok{PRIMARY} \KeywordTok{KEY}\NormalTok{(}\KeywordTok{type}\NormalTok{, }\KeywordTok{category}\NormalTok{),}
\KeywordTok{FOREIGN} \KeywordTok{KEY}\NormalTok{(}\KeywordTok{type}\NormalTok{) }\KeywordTok{REFERENCES} \KeywordTok{Type}\NormalTok{(codT),}
\KeywordTok{FOREIGN} \KeywordTok{KEY}\NormalTok{(}\KeywordTok{category}\NormalTok{) }\KeywordTok{REFERENCES} \KeywordTok{Category}\NormalTok{(codC));}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{creazione-tabella-statistica}{%
\subsection{\texorpdfstring{Creazione tabella
\textbf{Statistica}}{Creazione tabella Statistica}}\label{creazione-tabella-statistica}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{CREATE} \KeywordTok{TABLE}\NormalTok{ Statistic(codS }\DataTypeTok{INT}\NormalTok{ AUTO_INCREMENT }\KeywordTok{PRIMARY} \KeywordTok{KEY}\NormalTok{,}
\NormalTok{name }\DataTypeTok{VARCHAR}\NormalTok{(}\DecValTok{20}\NormalTok{));}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{creazione-tabella-associatione}{%
\subsection{\texorpdfstring{Creazione tabella
\textbf{Associatione}}{Creazione tabella Associatione}}\label{creazione-tabella-associatione}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{CREATE} \KeywordTok{TABLE}\NormalTok{ Association(weapon }\DataTypeTok{INT}\NormalTok{, statistic }\DataTypeTok{INT}\NormalTok{,}
\KeywordTok{level} \DataTypeTok{INT} \KeywordTok{NOT} \KeywordTok{NULL}\NormalTok{, }\KeywordTok{PRIMARY} \KeywordTok{KEY}\NormalTok{(weapon, statistic),}
\KeywordTok{FOREIGN} \KeywordTok{KEY}\NormalTok{(weapon) }\KeywordTok{REFERENCES}\NormalTok{ Weapon(codW),}
\KeywordTok{FOREIGN} \KeywordTok{KEY}\NormalTok{(statistic) }\KeywordTok{REFERENCES}\NormalTok{ Statistic(codS));}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{creazione-tabella-componente}{%
\subsection{\texorpdfstring{Creazione tabella
\textbf{Componente}}{Creazione tabella Componente}}\label{creazione-tabella-componente}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{CREATE} \KeywordTok{TABLE}\NormalTok{ Component(codComp }\DataTypeTok{INT}\NormalTok{ AUTO_INCREMENT }\KeywordTok{PRIMARY} \KeywordTok{KEY}\NormalTok{,}
\NormalTok{weapon }\DataTypeTok{INT}\NormalTok{, name }\DataTypeTok{VARCHAR}\NormalTok{(}\DecValTok{20}\NormalTok{) }\KeywordTok{NOT} \KeywordTok{NULL}\NormalTok{, image }\DataTypeTok{VARCHAR}\NormalTok{(}\DecValTok{255}\NormalTok{),}
\KeywordTok{type} \DataTypeTok{INT} \KeywordTok{NOT} \KeywordTok{NULL}\NormalTok{, }\KeywordTok{FOREIGN} \KeywordTok{KEY}\NormalTok{(weapon) }\KeywordTok{REFERENCES}\NormalTok{ Weapon(codW),}
\KeywordTok{FOREIGN} \KeywordTok{KEY}\NormalTok{(}\KeywordTok{type}\NormalTok{) }\KeywordTok{REFERENCES} \KeywordTok{Type}\NormalTok{(codT));}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{creazione-tabella-ingredienti}{%
\subsection{\texorpdfstring{Creazione tabella
\textbf{Ingredienti}}{Creazione tabella Ingredienti}}\label{creazione-tabella-ingredienti}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{CREATE} \KeywordTok{TABLE}\NormalTok{ Ingredient(material }\DataTypeTok{INT} \KeywordTok{NOT} \KeywordTok{NULL}\NormalTok{, }
\NormalTok{component }\DataTypeTok{INT} \KeywordTok{NOT} \KeywordTok{NULL}\NormalTok{, quantity }\DataTypeTok{INT} \KeywordTok{NOT} \KeywordTok{NULL}\NormalTok{,}
\KeywordTok{PRIMARY} \KeywordTok{KEY}\NormalTok{(material, component), }\KeywordTok{FOREIGN} \KeywordTok{KEY}\NormalTok{(material)}
\KeywordTok{REFERENCES}\NormalTok{ Material(codM), }\KeywordTok{FOREIGN} \KeywordTok{KEY}\NormalTok{(component)}
\KeywordTok{REFERENCES}\NormalTok{ Component(codComp));}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{creazione-tabella-realizzata}{%
\subsection{\texorpdfstring{Creazione tabella
\textbf{Realizzata}}{Creazione tabella Realizzata}}\label{creazione-tabella-realizzata}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{CREATE} \KeywordTok{TABLE}\NormalTok{ Realization(codR }\DataTypeTok{INT}\NormalTok{ AUTO_INCREMENT }\KeywordTok{PRIMARY} \KeywordTok{KEY}\NormalTok{,}
\FunctionTok{user} \DataTypeTok{VARCHAR}\NormalTok{(}\DecValTok{20}\NormalTok{) }\KeywordTok{NOT} \KeywordTok{NULL}\NormalTok{, weapon }\DataTypeTok{INT} \KeywordTok{NOT} \KeywordTok{NULL}\NormalTok{,}
\KeywordTok{FOREIGN} \KeywordTok{KEY}\NormalTok{(}\FunctionTok{user}\NormalTok{) }\KeywordTok{REFERENCES} \FunctionTok{User}\NormalTok{(username),}
\KeywordTok{FOREIGN} \KeywordTok{KEY}\NormalTok{(weapon) }\KeywordTok{REFERENCES}\NormalTok{ Weapon(codW));}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{creazione-tabella-optional}{%
\subsection{\texorpdfstring{Creazione tabella
\textbf{Optional}}{Creazione tabella Optional}}\label{creazione-tabella-optional}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{CREATE} \KeywordTok{TABLE}\NormalTok{ Optional(realization }\DataTypeTok{INT} \KeywordTok{NOT} \KeywordTok{NULL}\NormalTok{, }\KeywordTok{type} \DataTypeTok{INT} \KeywordTok{NOT} \KeywordTok{NULL}\NormalTok{,}
\NormalTok{component }\DataTypeTok{INT} \KeywordTok{NOT} \KeywordTok{NULL}\NormalTok{, }\KeywordTok{PRIMARY} \KeywordTok{KEY}\NormalTok{(realization, }\KeywordTok{type}\NormalTok{),}
\KeywordTok{FOREIGN} \KeywordTok{KEY}\NormalTok{(realization) }\KeywordTok{REFERENCES}\NormalTok{ Realization(codR),}
\KeywordTok{FOREIGN} \KeywordTok{KEY}\NormalTok{(}\KeywordTok{type}\NormalTok{) }\KeywordTok{REFERENCES} \KeywordTok{Type}\NormalTok{(codT), }
\KeywordTok{FOREIGN} \KeywordTok{KEY}\NormalTok{(component) }\KeywordTok{REFERENCES}\NormalTok{ Component(codComp));}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{creazione-tabella-abilita}{%
\subsection{\texorpdfstring{Creazione tabella
\textbf{Abilita}}{Creazione tabella Abilita}}\label{creazione-tabella-abilita}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{CREATE} \KeywordTok{TABLE}\NormalTok{ Skill(codA }\DataTypeTok{INT}\NormalTok{ AUTO_INCREMENT }\KeywordTok{PRIMARY} \KeywordTok{KEY}\NormalTok{,}
\NormalTok{name }\DataTypeTok{VARCHAR}\NormalTok{(}\DecValTok{20}\NormalTok{) }\KeywordTok{NOT} \KeywordTok{NULL}\NormalTok{);}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{creazione-tabella-competenza}{%
\subsection{\texorpdfstring{Creazione tabella
\textbf{Competenza}}{Creazione tabella Competenza}}\label{creazione-tabella-competenza}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{CREATE} \KeywordTok{TABLE}\NormalTok{ Ability(skill }\DataTypeTok{INT} \KeywordTok{NOT} \KeywordTok{NULL}\NormalTok{, }\FunctionTok{user} \DataTypeTok{VARCHAR}\NormalTok{(}\DecValTok{20}\NormalTok{) }\KeywordTok{NOT} \KeywordTok{NULL}\NormalTok{,}
\KeywordTok{level} \DataTypeTok{INT} \KeywordTok{NOT} \KeywordTok{NULL}\NormalTok{, }\KeywordTok{PRIMARY} \KeywordTok{KEY}\NormalTok{(skill, }\FunctionTok{user}\NormalTok{),}
\KeywordTok{FOREIGN} \KeywordTok{KEY}\NormalTok{(skill) }\KeywordTok{REFERENCES}\NormalTok{ Skill(codS),}
\KeywordTok{FOREIGN} \KeywordTok{KEY}\NormalTok{(}\FunctionTok{user}\NormalTok{) }\KeywordTok{REFERENCES} \FunctionTok{User}\NormalTok{(username));}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{creazione-tabella-richiestaa}{%
\subsection{\texorpdfstring{Creazione tabella
\textbf{RichiestaA}}{Creazione tabella RichiestaA}}\label{creazione-tabella-richiestaa}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{CREATE} \KeywordTok{TABLE}\NormalTok{ RequirementW(skill }\DataTypeTok{INT} \KeywordTok{NOT} \KeywordTok{NULL}\NormalTok{, weapon }\DataTypeTok{INT} \KeywordTok{NOT} \KeywordTok{NULL}\NormalTok{,}
\KeywordTok{level} \DataTypeTok{INT} \KeywordTok{NOT} \KeywordTok{NULL}\NormalTok{, }\KeywordTok{PRIMARY} \KeywordTok{KEY}\NormalTok{(skill, weapon),}
\KeywordTok{FOREIGN} \KeywordTok{KEY}\NormalTok{(skill) }\KeywordTok{REFERENCES}\NormalTok{ Skill(codS),}
\KeywordTok{FOREIGN} \KeywordTok{KEY}\NormalTok{(weapon) }\KeywordTok{REFERENCES}\NormalTok{ Weapon(codW));}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{creazione-tabella-richiestac}{%
\subsection{\texorpdfstring{Creazione tabella
\textbf{RichiestaC}}{Creazione tabella RichiestaC}}\label{creazione-tabella-richiestac}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{CREATE} \KeywordTok{TABLE}\NormalTok{ RequirementC(skill }\DataTypeTok{INT} \KeywordTok{NOT} \KeywordTok{NULL}\NormalTok{, component }\DataTypeTok{INT} \KeywordTok{NOT} \KeywordTok{NULL}\NormalTok{,}
\KeywordTok{level} \DataTypeTok{INT} \KeywordTok{NOT} \KeywordTok{NULL}\NormalTok{, }\KeywordTok{PRIMARY} \KeywordTok{KEY}\NormalTok{(skill, component),}
\KeywordTok{FOREIGN} \KeywordTok{KEY}\NormalTok{(skill) }\KeywordTok{REFERENCES}\NormalTok{ Skill(codS),}
\KeywordTok{FOREIGN} \KeywordTok{KEY}\NormalTok{(component) }\KeywordTok{REFERENCES}\NormalTok{ Component(codComp));}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{schema-relazionale-finale}{%
\section{Schema relazionale finale}\label{schema-relazionale-finale}}

\begin{figure}[H]
  \begin{minipage}{0.48\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.65]{source/screen/Progetto-Logico2.png}
  \end{minipage}\hfill
  \caption{Schema logico finale}
\end{figure}
\newpage

\hypertarget{traduzione-delle-operazioni-in-query-sql}{%
\section{Traduzione delle operazioni in query
SQL}\label{traduzione-delle-operazioni-in-query-sql}}

\hypertarget{lettura-dellinventario-di-un-utente-1}{%
\subsection{Lettura dell'inventario di un
utente}\label{lettura-dellinventario-di-un-utente-1}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{select}\NormalTok{ Material.name, Inventory.quantity}
\KeywordTok{from}\NormalTok{ Inventory}
\KeywordTok{join}\NormalTok{ Material }\KeywordTok{on}\NormalTok{ Material.codM = Inventory.material}
\KeywordTok{where}\NormalTok{ Inventory.owner = }\StringTok{'user'}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{acquisto-di-un-materiale-da-parte-di-un-utente-1}{%
\subsection{Acquisto di un materiale da parte di un
utente}\label{acquisto-di-un-materiale-da-parte-di-un-utente-1}}

In caso il materiale non sia già presente nel suo inventario è da
aggiungere:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{insert} \KeywordTok{into}\NormalTok{ Inventory}
\NormalTok{(Inventory.owner, Inventory.material, Inventory.quantity)}
\KeywordTok{values}\NormalTok{ (}\StringTok{'userName'}\NormalTok{, }\StringTok{'material'}\NormalTok{, quantity)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Se è già presente, si deve incrementare la quantità

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{update}\NormalTok{ Inventory}
\KeywordTok{set}\NormalTok{ Inventory.quantity = Inventory.quantity + }\DecValTok{1}
\KeywordTok{where}\NormalTok{ Inventory.material = }\KeywordTok{select}\NormalTok{ Material.codM}
                            \KeywordTok{from}\NormalTok{ Material}
                            \KeywordTok{where}\NormalTok{ Material.name = }\StringTok{'materialName'}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{visualizzazione-di-tutti-i-materiali}{%
\subsection{Visualizzazione di tutti i
materiali}\label{visualizzazione-di-tutti-i-materiali}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{select}\NormalTok{ Material.name, Material.price}
\KeywordTok{from}\NormalTok{ Material}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{autenticazione-di-un-utente}{%
\subsection{Autenticazione di un
utente}\label{autenticazione-di-un-utente}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{select}\NormalTok{ User.name}
\KeywordTok{from} \FunctionTok{User}
\KeywordTok{where}\NormalTok{ User.name = }\StringTok{'username'} \KeywordTok{AND}\NormalTok{ User.password = }\StringTok{'password'}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{registrazione-di-un-nuovo-utente-nel-db}{%
\subsection{Registrazione di un nuovo utente nel
DB}\label{registrazione-di-un-nuovo-utente-nel-db}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{insert} \KeywordTok{into} \FunctionTok{user}
\KeywordTok{values}\NormalTok{ (}\StringTok{'username'}\NormalTok{, }\StringTok{'password'}\NormalTok{, }\StringTok{'name'}\NormalTok{,}
\StringTok{'surname'}\NormalTok{, }\StringTok{'email'}\NormalTok{, }\StringTok{'street'}\NormalTok{,}
\StringTok{'civic'}\NormalTok{, }\StringTok{'zip'}\NormalTok{, }\StringTok{'city'}\NormalTok{, }\StringTok{'country'}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{lettura-di-tutte-le-categorie}{%
\subsection{Lettura di tutte le
categorie}\label{lettura-di-tutte-le-categorie}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{select}\NormalTok{ Category.name}
\KeywordTok{from} \KeywordTok{Category}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{visualizzazione-armi-filtrate-per-categoria}{%
\subsection{Visualizzazione armi filtrate per
categoria}\label{visualizzazione-armi-filtrate-per-categoria}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{select}\NormalTok{ Weapon.name, Weapon.image}
\KeywordTok{from}\NormalTok{ Weapon}
\KeywordTok{join} \KeywordTok{Category} \KeywordTok{on}\NormalTok{ Weapon.category = Category.codC}
\KeywordTok{where}\NormalTok{ Category.name = }\StringTok{'category'}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{armi-possedute-da-uno-specifico-utente-1}{%
\subsection{Armi possedute da uno specifico
utente}\label{armi-possedute-da-uno-specifico-utente-1}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{select}\NormalTok{ Weapon.name}
\KeywordTok{from}\NormalTok{ Weapon}
\KeywordTok{join}\NormalTok{ Realization }\KeywordTok{on}\NormalTok{ Weapon.codW = Realization.weapon}
\KeywordTok{where}\NormalTok{ Realization.user = }\StringTok{'username'}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{visualizzazione-dei-materiali-necessari-alla-costruzione-di-unarma-1}{%
\subsection{Visualizzazione dei materiali necessari alla costruzione di
un'arma}\label{visualizzazione-dei-materiali-necessari-alla-costruzione-di-unarma-1}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{select}\NormalTok{ Material.name, }\FunctionTok{sum}\NormalTok{(Ingredient.quantity), }\FunctionTok{sum}\NormalTok{(Material.price)}
\KeywordTok{from}\NormalTok{ Material}
\KeywordTok{join}\NormalTok{ Ingredient }\KeywordTok{on}\NormalTok{ Material.codM = Ingredient.material}
\KeywordTok{join}\NormalTok{ Component }\KeywordTok{on}\NormalTok{ Ingredient.component = Component.codComp}
\KeywordTok{join}\NormalTok{ Weapon }\KeywordTok{on}\NormalTok{ Component.weapon = }\StringTok{'weapon'}
\KeywordTok{group} \KeywordTok{by}\NormalTok{ Material.name}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{visualizzazione-requisiti-arma}{%
\subsection{Visualizzazione requisiti
arma}\label{visualizzazione-requisiti-arma}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{select}\NormalTok{ Skill.name Requirementw.level}
\KeywordTok{from}\NormalTok{ Weapon}
\KeywordTok{join}\NormalTok{ Association }\KeywordTok{on}\NormalTok{ Weapon.codW = Association.weapon}
\KeywordTok{join}\NormalTok{ Statistic }\KeywordTok{on}\NormalTok{ Association.statistic = Statistic.codS}
\KeywordTok{where}\NormalTok{ Weapon.name = }\StringTok{'weaponName'}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{visualizzazione-statistiche-arma}{%
\subsection{Visualizzazione statistiche
arma}\label{visualizzazione-statistiche-arma}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{select}\NormalTok{ Statistic.name, Association.level}
\KeywordTok{from}\NormalTok{ Weapon}
\KeywordTok{join}\NormalTok{ Association }\KeywordTok{on}\NormalTok{ Weapon.codW = Association.weapon}
\KeywordTok{join}\NormalTok{ Statistic }\KeywordTok{on}\NormalTok{ Association.statistic = Statistic.codS}
\KeywordTok{where}\NormalTok{ Weapon.name = }\StringTok{'weaponName'}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{progettazione-dellapplicazione}{%
\chapter{Progettazione
dell'applicazione}\label{progettazione-dellapplicazione}}

In questo capitolo viene descritto in dettaglio l'architettura
dell'applicazione che si interfaccia al Database. Si esaminerà
l'interfaccia grazica descrivendone tutte le funzionalità messe a
disposizione all'utente; si esaminerà poi il driver utilizzato per
l'interfacciamento al DB.

\hypertarget{descrizione-dellarchitettura-dellapplicazione}{%
\section{Descrizione dell'architettura
dell'applicazione}\label{descrizione-dellarchitettura-dellapplicazione}}

L'applicazione è stata realizzata in linguaggio Java per poter
consentire l'esecuzione su più piattaforme. Ci si è concentrati nello
sviluppare una GUI estremente semplice e immediata per l'utente,
cercando di rendere di facile utilizzo l'applicazione.

Per l'interfacciamento al DB si è utilizzato il framework \textbf{JOOQ}
che semplifica notevolmente tutta la gestione delle query riducendo al
minimo le possibilità che si verifichino conversioni di tipo (da SQL a
Java e viceversa) errate. Inoltre \textbf{JOOQ} fornisce i risultati
sotto forma di stream Java rendendo estrememente agevole e agile la
manipolazione e l'utilizzo di records in output dalla query.

\hypertarget{vantaggi-nellutilizzo-di-jooq}{%
\section{Vantaggi nell'utilizzo di
JOOQ}\label{vantaggi-nellutilizzo-di-jooq}}

Durante la fase di analisi degli strumenti da utilizzare
nell'applicazione si è appurato che il driver JDBC offre uno scarno
supporto al programmatore intenzionato ad operare sul DB: i record
ritornati molto spesso non hanno una corrispondenza univolca con i dati
standard in Java, quindi talvolta è necessario dover optare per
conversioni pericolose. In questo JOOQ risolve completamente tutte le
problematiche osservate in JDBC: tutti i record che le query ritornano
sono \emph{type safe} ciò significa che si opera solamente con i tipi di
dato classici di Java, in quanto tutte le conversioni del caso vengono
effettuate direttamente da JOOQ. Inoltre un grande vantaggio portato da
JOOQ è la possibilità di utilizzare le API fluenti tipiche di Java 8 per
effettuare le query e non doverle scrivere sotto forma di stringa
(modalità che ha intrinsecamente una propensione ad errori sintattici e
non solo). JOOQ ha di default la predisposizione all'utilizzo degli
stream sui risultati prodotti alle query, semplificando enormemente la
manipolazione e la gestione dei record.

Un altro vantaggio caratterizzante di JOOQ è la possibilità di
effettuare un \emph{dump} del DB e generari classi Java che
rappresentino le tabelle del DB, includendo tutte le porprietà
necessarie e metodi di utilità. Questa funzionalità consente di ridurre
i tempi di sviluppo rendendo meno predisposto ad errori il software.

Il driver risulta essere molto completo sia in termini di statment SQL
che di funzionalità messe a disposizione al programmatore. Nel contesto
applicativo in cui è stato utilizzato è risultato molto comodo e veloce,
coprendo tutte le esigenze che il nostro dominio richiedeva. \newpage

\hypertarget{descrizione-funzionamento-applicazione}{%
\section{Descrizione funzionamento
applicazione}\label{descrizione-funzionamento-applicazione}}

L'applicativo all'avvio presenta una schermata di \textbf{login} con cui
gli utenti possono accedere al gestionale: username e password
identificano univocamente l'utente presente nel database, qualora
l'utente non fosse presente, un pop-up avverte l'utente che username e
password sono errati. Sempre in qusta schermata è presente un pulsante
per la registrazione di un nuovo utente; cliccando sul pulsante
l'applicativo propone all'utente una form da compilare per la
registrazione del nuovo utente. A seguito della registrazione verrà
memorizzato nel DB il nuovo utente e conseguentemente potrà effettuare
il login.

\begin{figure}[h]
  \begin{minipage}{0.48\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{source/screen/loginview.png}
    \caption{Login view}
  \end{minipage}\hfill
  \begin{minipage}{0.48\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{source/screen/registerview.png}
    \caption{Register view}
  \end{minipage}
\end{figure}

Una volta effettuato il login l'utente ha a disposizione diverse sezioni
su cui interagire: sulla parte alta a sinistra trova tutte le categorie
di armi e per ogni categoria sono indicate tutte le relative armi a
disposizione; sulla parte bassa a sinistra trova invece l'inventario dei
materiali di cui dispone con i quali possono essere costruite delle
armi. Nella parte centrale sono indicati tutti i materiali presenti nel
DB che servono alla costruzione delle armi. Infine sulla parte destra è
presente un carrello che visualizza i materiali attualmente presneti nel
carrello e che possono essere acquistati: l'acquisto dei materiali
comporta l'aggiornamento delle relative tabelle e conseguentemente
l'aggiornamento dell'inventario. L'acquisto dei materiali viene
effettuato mediante il pulsante \textbf{Buy} il quale esegue la query
per aggiungere all'inventario i materiali appena acquistati.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.6]{source/screen/mainview.png}
  \caption{Main view application}
\end{figure}

L'utente che desidera costruire un arma, seleziona la categoria di
appartenenza: a questo punto l'applicazione mostra tutte le armi
presenti nel database appartenenti a quella categoria. Cliccando
sull'arma desiderata viene mostrato un pop-up che mostra tutti i
materiali necessari alla costruzione oltre alle statistiche dell'arma e
i requisiti per l'arma. Due pulsanti consentono l'interazione con il
pop-up: \textbf{Add material} e \textbf{craft}. Il primo consente di
aggiungere all'inventario i materiali richiesti per l'arma senza dover
selezionare manualmente ogni singolo materiale dalla schermata
principale; mentre \textbf{craft} consente di acquistare direttamente
l'arma senza acqistare i materiali: l'acquisto può essere effettuato
solamente se l'utente dispone di sufficienti materiali per la
costruzione, in caso contrario il pulsante è disabilitato e non è
possibile acquistare l'arma direttamente.

Per acquistare i singoli materiali l'utente ha a disposizione la sezione
\emph{Material Shop} in cui sono elencati tutti i materiali disponibili.
Cliccando su un materiale si apre un pop-up che chiede la quantità che
si desidera di questo materiale, confermando con \textbf{OK}
quest'ultimo viene aggiunto al carrello; qual'ora il materiale fosse già
presente nel carrello, verrà aggiornato solamente la quantità
corrispondente.

Nella parte inferiore dell'applicazione oltre all'inventario dei
materiali già descritto in precedenza troviamo l'elenco di tutte le armi
possedute dall'utente, questo elenco non presenta alcuna interazione con
l'utente ma ha solo la funzione di mostrare tutte le armi possedute.

\hypertarget{implementazioni-future}{%
\section{Implementazioni future}\label{implementazioni-future}}

In una futura estensione dell'applicativo sono previste l'introduzione
di altre funzionalita:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Possibilità di aggiungere optional all'arma che si vuole costruire
\item
  Rimozione di un singolo elemento dal carrello
\item
  Sezione dedicata all'utente per la gestione profilo
\item
  Utilizzo di immagini per una grafica più accattivante.
\end{itemize}

Tutte le implementazioni ancora non realizzate, non sono state
realizzate per motivi di tempo, la loro implementazione non richiede
alcuna modifica al DB in quanto è stato progettato per supportare tutte
le funzionalità appena citate.

\end{document}
